% Henri Menke, Michael Schmid, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 06.11.2012

\minisec{Dispersionsrelation}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-0.5,-0.5)(3,2.5)
    \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-0.5,-0.5)(3,2.5)[\color{DimGray} $k$,0][\color{DimGray} $\omega(k)$,180]
    \psplot[plotpoints=400,linecolor=MidnightBlue]{0}{2.3}{1.5*(1-2.718281828459045^(-3*x))}
    \psplotTangent[plotpoints=400,linecolor=DarkRed]{0.7}{1}{1.5*(1-2.718281828459045^(-3*x))}
    \psline[linecolor=DarkOrange3](0,0)(0.7,1.316)
    \psdot(0.7,1.316)
    \uput[0](2.3,1.5){\color{MidnightBlue} Oberflächenplasmonen}
    \uput[0](0.5,1){\color{DarkOrange3} $v_{\mathrm{Ph}} = \omega/k$}
    \uput[0](1,2.1){\color{DarkRed} $v_{\mathrm{Gr}} = \partial\omega/\partial k$}
  \end{pspicture}
\end{figure}

\minisec{anormale Dispersion}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-0.5,-0.5)(3,2.5)
    \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-0.5,-0.5)(3,2.5)[\color{DimGray} $k$,0][\color{DimGray} $\omega(k)$,180]
    \pscurve[linecolor=MidnightBlue](0,0)(1.5,1)(0.5,1.4)(1.4,2.5)
    \rput(1,1.2){\psplot[linecolor=DarkRed]{-1}{1}{-0.1*x}}
    \psline[linecolor=DarkOrange3](0,0)(1,1.2)
    \psellipse[linestyle=dotted,dotsep=2pt](1,1.2)(0.7,0.3)
    \psdot(1,1.2)
    \uput[0](1.2,0.5){\color{DarkOrange3} $v_{\mathrm{Ph}} = \omega/k$}
    \uput[0](2,1.2){\color{DarkRed} $v_{\mathrm{Gr}} = \partial\omega/\partial k < 0$}
    \uput[0](1.4,1.6){\color{DimGray} Bereich anormaler Dispersion}
  \end{pspicture}
\end{figure}

Diese Art der Dispersion kommt zum Beispiel bei >>Excition-Polaritonen<< vor. Dies entspricht Elektronen-Loch-Paaren im Halbleiter.

\minisec{Rechenregeln für die Fouriertransformation}

\acct{Fourierreihen} kommen immer dann zum Einsatz, wenn periodische Funktionen durch eine Reihe genähert werden.

\begin{theorem*}[Definition]
%
\begin{align*}
  F(\omega) &= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int\limits_{-\infty}^{\infty} f(t) \exp(-\mathrm{i} \omega t) \; \mathrm{d}t
\end{align*}
%
$F(\omega)$ ist das Fourierspektrum der Funktion $f(t)$, es befindet sich im Frequenzraum. Die Funktion $f(t)$ befindet sich im Zeitraum. Die inverse Fouriertransformierte (Rücktransformation) ist:
%
\begin{align*}
  f(t) &= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int\limits_{-\infty}^{\infty} F(\omega) \exp(\mathrm{i} \omega t) \; \mathrm{d}\omega
\end{align*}
%
\end{theorem*}

\minisec{Fouriertransformations-Paare}

\begin{figure}[H]
  Delta-Distribution:
  
  \centering
  \begin{pspicture}(-2,-0.2)(7,1.6)
    \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-2,-0.2)(2,1.5)[\color{DimGray} $t$,0][\color{DimGray} $f(t)$,0]
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(0,0)(0,1)
    \uput[0](0,1){\color{MidnightBlue} $\delta(t)$}
    
    \rput(5,0){
      \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-2,-0.2)(2,1.5)[\color{DimGray} $f$,0][\color{DimGray} $F(f)$,0]
      \psline[linecolor=MidnightBlue](-2,0.5)(2,0.5)
      \uput[135](0,0.5){\color{DimGray} $1$}
    }
  \end{pspicture}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  Eine konstante Funktion:
  
  \centering
  \begin{pspicture}(-2,-0.2)(7,1.6)
    \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-2,-0.2)(2,1.5)[\color{DimGray} $t$,0][\color{DimGray} $f(t)$,0]
    \psline[linecolor=MidnightBlue](-2,0.5)(2,0.5)
    \uput[135](0,0.5){\color{DimGray} $1$}
    
    \rput(5,0){
      \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-2,-0.2)(2,1.5)[\color{DimGray} $f$,0][\color{DimGray} $F(f)$,0]
      \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(0,0)(0,1)
      \uput[0](0,1){\color{MidnightBlue} $\delta(t)$}
    }
  \end{pspicture}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  Delta-Kamm:
  
  \centering
  \begin{pspicture}(-2,-0.2)(7,1.6)
    \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-2,-0.2)(2,1.5)[\color{DimGray} $t$,0][\color{DimGray} $f(t)$,0]
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(-1,0)(-1,1)
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(-0.5,0)(-0.5,1)
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(0,0)(0,1)
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(0.5,0)(0.5,1)
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(1,0)(1,1)
    
    \uput[-90](-1,0){\color{DimGray}\scriptsize $-2T$}
    \uput[-90](-0.5,0){\color{DimGray}\scriptsize $-T$}
    \uput[-90](0.5,0){\color{DimGray}\scriptsize $T$}
    \uput[-90](1,0){\color{DimGray}\scriptsize $2T$}
    
    \rput(5,0){
      \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-2,-0.2)(2,1.5)[\color{DimGray} $f$,0][\color{DimGray} $F(f)$,0]
      \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(-1.5,0)(-1.5,1)
      \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(-0.75,0)(-0.75,1)
      \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(0,0)(0,1)
      \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(0.75,0)(0.75,1)
      \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(1.5,0)(1.5,1)
      
      \uput[-90](-1.5,0){\color{DimGray}\scriptsize $-2/T$}
      \uput[-90](-0.75,0){\color{DimGray}\scriptsize $-1/T$}
      \uput[-90](0.75,0){\color{DimGray}\scriptsize $1/T$}
      \uput[-90](1.5,0){\color{DimGray}\scriptsize $2/T$}
    }
  \end{pspicture}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  Sinus:
  
  \centering
  \begin{pspicture}(-2,-1)(7,1.6)
    \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-2,-1)(2,1.5)[\color{DimGray} $t$,0][\color{DimGray} $f(t)$,0]
    \psplot[plotpoints=400,linecolor=MidnightBlue]{-1.8}{1.8}{0.8*sin(5.3*x)}
    \uput[0](1,1.1){\color{DimGray} $\sin(2 \pi f_0 \, t)$}
    
    \rput(5,0){
      \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-2,-1)(2,1.5)[\color{DimGray} $f$,0][\color{DimGray} $F(f)$,0]
      \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(-1,0)(-1,-1)
      \uput[90](-1,0){\color{DimGray} $-f_0$}
      \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(1,0)(1,1)
      \uput[-90](1,0){\color{DimGray} $f_0$}
    }
  \end{pspicture}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  Cosinus:
  
  \centering
  \begin{pspicture}(-2,-1)(7,1.6)
    \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-2,-1)(2,1.5)[\color{DimGray} $t$,0][\color{DimGray} $f(t)$,0]
    \psplot[plotpoints=400,linecolor=MidnightBlue]{-1.8}{1.8}{0.8*cos(5.3*x)}
    \uput[0](1,1.1){\color{DimGray} $\cos(2 \pi f_0 \, t)$}
    
    \rput(5,0){
      \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-2,-0.2)(2,1.5)[\color{DimGray} $f$,0][\color{DimGray} $F(f)$,0]
      \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(-1,0)(-1,1)
      \uput[-90](-1,0){\color{DimGray} $-f_0$}
      \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(1,0)(1,1)
      \uput[-90](1,0){\color{DimGray} $f_0$}
    }
  \end{pspicture}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  Gauß-Funktion:
  
  \centering
  \begin{pspicture}(-2,-0.2)(7,1.6)
    \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-2,-0.2)(2,1.5)[\color{DimGray} $t$,0][\color{DimGray} $f(t)$,0]
    \psplot[plotpoints=400,linecolor=MidnightBlue]{-1.8}{1.8}{2.718281828459045^(-(x/0.5)^2)}
    \uput[0](1,1.1){\color{DimGray} $\exp\left[-\left(\frac{t}{t_0}\right)^2\right]$}
    
    \rput(5,0){
      \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-2,-0.2)(2,1.5)[\color{DimGray} $f$,0][\color{DimGray} $F(f)$,0]
      \psplot[plotpoints=400,linecolor=MidnightBlue]{-1.8}{1.8}{2.718281828459045^(-(x/0.5)^2)}
      \uput[0](1,1.1){\color{DimGray} $\exp\left[-\left(\frac{t}{t_0}\right)^2\right]$}
    }
  \end{pspicture}
\end{figure}

\begin{theorem*}[Merke:]
Euler Formeln:
%
\begin{align*}
  \sin(x) &= \frac{1}{2 \mathrm{i}} (\exp(\mathrm{i}x) - \exp(-\mathrm{i}x)) \\
  \cos(x) &= \frac{1}{2} (\exp(\mathrm{i}x) + \exp(-\mathrm{i}x))
\end{align*}
%
\end{theorem*}

\minisec{Rechenregeln}
\begin{table}[H]
\centering
    \begin{tabular}{rl@{$\quad\longleftrightarrow\quad$}l}
                               & $f(t)$                & $F(\omega)$                           \\
        \hline\hline
        Linearität             & $a f_1(t) + b f_2(t)$ & $a F_1(\omega) + b F_2(\omega)$       \\
        Faltung                & $f(t) \ast g(t)$      & $F(\omega) \cdot G(\omega)$           \\
        Multiplikation         & $f(t) \cdot g(t)$     & $F(\omega) \ast G(\omega)$            \\
        Zeitverschiebung       & $f(t-t_0)$            & $F(\omega) \exp{-\mathrm{i}\omega t}$ \\
        Frequenzverschiebung   & $f(t) \exp(\mathrm{i}\omega t)$ & $ F(\omega - \omega_0)$     \\
        Ableitung              & $\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} f(t)$ & $\mathrm{i} \omega F(\omega) $ \\
        Multiplikation mit $t$ & $t \cdot f(t)$        & $ \mathrm{i} \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} F(\omega)$ \\
        Zeitskalierung         & $f(at)$               & $ \frac{1}{|a|} F \left( \frac{\omega}{a} \right)$ \\
    \end{tabular}
\end{table}

Für das \acct{Faltungsintegral} gilt:
\[
  f(t) \ast g(t) = \int\limits_{-\infty}^{\infty}f(\tau) g(\tau-t) \; \mathrm{d}\tau
\]

\begin{notice*} Für die Rechteck- und Dreieck-Funktion gilt:
%
\begin{align*}
  \mathrm{rect}(t) &\overset{\mathcal{F}}{\longleftrightarrow} \mathrm{sinc}(\omega) = \frac{\sin(\pi x)}{\pi x} \\
  \mathrm{tri}(t) &\overset{\mathcal{F}}{\longleftrightarrow} \mathrm{sinc}^2(\omega) = \frac{\sin^2(\pi x)}{(\pi x)^2} 
\end{align*}
%
\end{notice*}

\begin{example*}

Faltung von $\mathrm{rect}(t) \ast \mathrm{rect}(t)$.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-2,-0.2)(2,1.6)
    \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-2,-0.2)(2,1.5)[\color{DimGray} $t$,0][\color{DimGray} $f(t)$,0]
    \psline[linecolor=MidnightBlue](-1.8,0)(-0.5,0)(-0.5,1)(0.5,1)(0.5,0)(1.8,0)
    \uput[-90](-0.5,0){\color{DimGray}\scriptsize $-1/2$}
    \uput[135](0,1){\color{DimGray}\scriptsize $1$}
    \uput[-90](0.5,0){\color{DimGray}\scriptsize $1/2$}
  \end{pspicture}
\end{figure}

Für den Flächeninhalt der gemeinsam bedeckten Flächen gilt:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-2,-0.2)(7,1.6)
    \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-2,-0.2)(2,1.5)[\color{DimGray} $t$,0][\color{DimGray} $f(t)$,0]
    \psline[linecolor=DarkOrange3](-1.7,0)(-1.7,1)(-0.7,1)(-0.7,0)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](-1.2,0)(-1.2,1.2)
    \psline[linecolor=MidnightBlue](-0.5,0)(-0.5,1)(0.5,1)(0.5,0)
    \psline{->}(-1.2,1.2)(-0.5,1.2)
    \uput[-90](-0.5,0){\color{DimGray}\scriptsize $-1/2$}
    \uput[135](0,1){\color{DimGray}\scriptsize $1$}
    \uput[-90](0.5,0){\color{DimGray}\scriptsize $1/2$}
    
    \pnode(1.5,1){A}
    \pnode(3.5,1){B}
    \ncarc[arcangle=20,arrows=->]{A}{B}
    \naput{\color{DimGray} $\ast$}
    
    \rput(5,0){
      \psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-2,-0.2)(2,1.5)[\color{DimGray} $f$,0][\color{DimGray} $F(f)$,0]
      \psline[linecolor=MidnightBlue](-1,0)(0,1)(1,0)
      \uput[-90](-1,0){\color{DimGray}\scriptsize $-1$}
      \uput[135](0,1){\color{DimGray}\scriptsize $1$}
      \uput[-90](1,0){\color{DimGray}\scriptsize $1$}
    }
  \end{pspicture}
\end{figure}

Siehe auch Animation: \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Faltung_(Mathematik)#Bedeutung}

Für die Berechnung gilt nach den obigen Rechenregeln:
%
\begin{align*}
  \mathcal{F}(\mathrm{rect}(t) \ast \mathrm{rect}(t)) &= \mathrm{sinc}(\omega) \cdot \mathrm{sinc}(\omega) \\
  &= \mathrm{sinc}^2(\omega)  
\end{align*}
%
Die Rücktransformation liefert also: $\mathcal{F}^{-1}(\mathrm{sinc}^2(\omega) ) = \mathrm{tri}(t)$ .
\end{example*}

\subsection{Schrödinger Gleichung}

De Broglies's Ansatz für die Wellenfunktion lautet:
%
\begin{align*}
  \psi(x,t) &= \exp(\mathrm{i}(kx-\omega t)) \\
  &= \exp\left(\mathrm{i} 2 \pi \left(\frac{x}{\lambda_{dB}}-\nu t\right)\right) \\
  &= \exp\left(\mathrm{i} \frac{px-Et}{\hbar}\right) 
\end{align*}
%
Mit $\hbar = h/(2\pi)$ folgt für die \acct{de Broglie Wellenlänge} eines Teilchens mit Masse $m$ und der Gruppengeschwindigkeit $v$:
%
\begin{align*}
  \boxed{ \lambda_{dB} = \frac{h}{p} = \frac{h}{m v}}
\end{align*}
%
